**韋一笑**是[金庸](../Page/金庸.md "wikilink")[武俠小說](../Page/武俠小說.md "wikilink")《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記.md "wikilink")》中的人物，外號「**青翼蝠王**」，為[明教四大護教法王之一](../Page/明教.md "wikilink")。

身披青条子白色长袍，輕功十分了得。為金庸小說中武功絕頂的高手之一。

在江湖上贏得渾号「青翼蝠王」，除称赞其轻功了得之外，也指其吸血的恶习。由於在修炼至阴至寒的「寒冰绵掌」时出了差错，经脉中郁积了至寒阴毒，只要運上内力，寒毒就会发作，如果不吸人血解毒，全身血脉就会凝结成冰，按明教教主[张无忌的診斷](../Page/张无忌.md "wikilink")，那叫作「三阴脉络受损」。後得张无忌相助，以其高明醫術配以「九阳神功」，终將寒毒驅去，摆脱了吸吮人血这一命运。

行事神出鬼没，最初在六大派围攻光明顶之前，便屡次戏弄[峨嵋派](../Page/峨嵋派.md "wikilink")，吸了一名峨嵋弟子的血，连武功卓绝的峨嵋派第三代掌門[灭绝师太都拿他没有办法](../Page/灭绝师太.md "wikilink")，只能望着那一道滚滚而去的黄烟大骂道：「吸血蝙蝠！」
　　

韦一笑的轻功可算是无出其右，卻並非單靠後天培養而练成，乃多半出自其天赋使然。

## 武功

  - 寒冰綿掌

阴寒至极的掌力，冰雪般的内力能使人全身奇寒，全身血脈凝結成冰，最後凍僵而死。但要小心修練。

  - 草上飛

## 影視形象

### 电视剧

  - [杨炎棠](../Page/杨炎棠.md "wikilink")： 1978香港无线电视剧《倚天屠龙记》
  - [邱鎮江](../Page/邱鎮江.md "wikilink") ：1984台湾台视电视剧《倚天屠龙记》
  - [许绍雄](../Page/许绍雄.md "wikilink")： 1986香港无线电视剧《倚天屠龙记》
  - [张光禧](../Page/张光禧.md "wikilink")： 1994台湾台视电视剧《倚天屠龙记》
  - [王青](../Page/王青.md "wikilink")： 2001香港无线电视剧《倚天屠龙记》
  - [刘长生](../Page/刘长生.md "wikilink")： 2003合拍电视剧《倚天屠龙记》
  - [李明](../Page/李明.md "wikilink")： 2009中國电视剧《倚天屠龙记》
  - [陈创](../Page/陈创.md "wikilink")： 2019中國电视剧《倚天屠龙记》

### 电影

  - [刘家良](../Page/刘家良.md "wikilink")： 1965香港粤语电影《倚天屠龙记》
  - [徐少强](../Page/徐少强.md "wikilink")： 1978香港邵氏电影《倚天屠龙记》
  - [吴耀汉](../Page/吴耀汉.md "wikilink")： 1993香港永盛电影《倚天屠龙记之魔教教主》

[W韋](../Page/category:金庸筆下虛構角色.md "wikilink")

[W韋](../Category/倚天屠龍記角色.md "wikilink")